\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Wykład 3 - 16 X 2015}

\subsection{Gramatyki}
\begin{definition}
Gramatyka to system złożony z czterech komponentów:
\begin{displaymath}
G = (V, T, P, S)
\end{displaymath}
gdzie:
\begin{itemize}
\item $V$ - skończony zbiór symboli zmiennych (nieterminali)
\item $T$ - zbiór symboli stałych (terminali)
\item $S \in V$ - wyróżniony symbol nieterminalny zwany symbolem początkowym gramatyki
\item $P$ - zbiór produkcji, pewna skończona relacja binarna w zbiorze $(V \in T)^{*}$, taka relacja, że jej poprzednik jest niepusty, czyli:
\begin{displaymath}
P \subset (V \cup T)^{+} \times (V \cup T)^{*}
\end{displaymath}
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
Powyższa operacja $+$ nie jest operacją dozwoloną w wyrażeniach regularnych, ale będziemy z niej czasem korzystać:
\begin{align*}
\Sigma^{+} = \bigcup_{k=1}^{\infty} \Sigma^{k} \\
L^{+} = \bigcup_{k=1}^{\infty} L^{k}
\end{align*}
\end{remark}

Produkcje zapisujemy w postaci $\alpha \rightarrow \beta$, gdzie $\alpha, \beta \in (V \cup T)^{*}, a \neq \varepsilon$.

Powiemy, że słowo $u$ jest otrzymane ze słowa $v$ ($u,v \in (V \cup T)^{*}$ za pomocą produkcji $\vartheta: \alpha \rightarrow \beta$ wtedy i tylko wtedy, gdy istnieją takie $\gamma, \delta \in (V \cup T)^{*}$, że:
\begin{align*}
u &= \gamma \alpha \delta \\
v &= \gamma \beta \delta
\end{align*}
Zapisujemy:
\begin{displaymath}
u \xRightarrow{\vartheta} v
\end{displaymath}

\begin{definition}
Powyższa definicja jest definicją wywodu bezpośredniego ze słowa $u$ do słowa $v$. Wywód bezpośredni $\subset (V \cup T)^{*} \times (V \cup T)^{*}$.
\end{definition}

\begin{definition}
Wywodem w gramatyce nazywamy przechodnie domknięcie wywodu bezpośredniego.
\end{definition}

\begin{definition}
Językiem generowanym przez gramatykę:
\begin{displaymath}
L(G) = \{ w \in T^{*}: \text{S jest w relacji wywodu z w} \}
\end{displaymath}
\end{definition}

\begin{definition}
Gramatykę G nazywamy regularną wtedy i tylko wtedy gdy jest lewostronnie liniowa albo prawostronnie liniowa, gdzie w gramatyce lewostronnie liniowej produkcje są postaci:
\begin{gather*}
A \rightarrow B\omega \\
A \rightarrow \omega
\end{gather*}
gdzie $A, B \in V, \omega \in T^{*}$. Analogicznie prawostronnie liniowa:
\begin{gather*}
A \rightarrow \omega B \\
A \rightarrow \omega
\end{gather*}
lub równoważnie:
\begin{displaymath}
A \rightarrow \omega B \mid \omega
\end{displaymath}
\end{definition}

\begin{remark}
Umownie będziemy oznaczać:
\begin{itemize}
\item $A, B, C, ..., S$ - początkowe wielkie litery alfabetu (plus $S$) alfabetu łacińskiego to nieterminale. Jeśli $S$ nie występuje to za symbol początkowy przyjmowane jest $E$.
\item $a, b, c, ..., 0, 1, 2, ..., +, -, ;$ - początkowe małe litery, cyfry i znaki specjalne to terminale
\item $Z, Y, X, ...$ - końcowe wielkie litery alfabetu, terminal lub nieterminal
\item $\alpha, \beta, \gamma, \delta, ...$ - małe litery alfabetu greckiego oznaczają ciąg terminali i nieterminali
\item $z, y, x, ...$ - małe litery końcowe alfabetu łacinskiego to ciąg terminali
\end{itemize}
\end{remark}

\begin{definition}
Produkcje zaczynające się od terminala $A \in T$ nazywamy $A$-produkcjami.
\end{definition}

\begin{homework}
Skonstruować gramatykę regularną, która generuje liczby dziesiętne (prawostronnie liniową).
\end{homework}

\begin{definition}
Gramatykę nazywamy bezkontekstową wtedy i tylko wtedy, gdy wszystkie produkcje są postaci:
\begin{align*}
A &\rightarrow \alpha && A \in V,\ \alpha \in (V \cup T)^{*}
\end{align*}
\end{definition}

\begin{example}
$G = \left\{ \{E\}, T=\{+, *, \alpha\}, P, E \right\}$, gdzie $P$:
\begin{align*}
E &\rightarrow E + E \\
E &\rightarrow E * E \\
E &\rightarrow \alpha
\end{align*}
$G$ jest gramatyką bezkontekstową.
\end{example}

\begin{definition}
Wywód lewostronny to taki w którym rozwijamy pierwszy nieterminal z lewej strony w pierwszej kolejności:
\end{definition}

\begin{example}
Drzewa wywodu dla dwóch wyrażeń: (dodać rysunek z notatek).
\end{example}

\begin{definition}
Gramatyka jest jednoznaczna wtedy i tylko wtedy, gdy istnieje dokładnie jedno drzewo wywodu dla każdego słowa.
\end{definition}

\begin{remark}
Wiąże się to z jednoznacznością wywodu z jednej strony.
\end{remark}

\begin{definition}
Drzewem wywodu nazywać będziemy drzewo spełniające poniższe warunki:
\begin{itemize}
\item wierzchołki wewnętrzne są etykietowane nieterminalami
\item liście drzewa etykietowane są nieterminalami lub symbolem pustym
\item korzeń drzewa etykietowany jest symbolem początkowym gramatyki
\item następnikami wierzchołka wewnętrznego $A$ są wierzchołki etykietowane symbolami prawej strony pewnej $A$-produkcji
\item jeżeli następnikiem jest $\varepsilon$ to ten wierzchołek nie może mieć innych następników
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{fact}
Gramatyki regularne zawierają się w klasie gramatyk bezkontekstowych.
\end{fact}

\begin{definition}
Językami bezkontekstowymi nazywamy języki generowane przez gramatyki bezkontekstowe, i tylko takie.
\end{definition}

\end{document}